# Linux

Первое подзадание посвящено изучению основ Linux - серверной(чаще всего)  
операционной системы. Так как на момент получения задания уже имелись  
знания и опыт(почти два года) повседневного использования системы  
(а значит выполнены почти все основные пункты задания), то было решено  
начать заполнять пробелы в знаниях, касающиеся в частности  
[истории](https://younglinux.info/linuxhistory) Linux, а также командной оболочки **Bash** и написания скриптов для неё.

## Just for fun

Прежде чем говорить о Linux, стоит отметить, что хоть это название и  
применяется для обозначения операционной системы, но на самом деле  
правильно было бы называть её GNU/Linux, так как Linux - лишь ядро системы.

В 1982 году Ричард Столлман столкнулся с проблемой, когда лицензия ПО  
не позволяла ему обмениваться исходными кодами в стенах института.  
Он ушел с работы и в 1983 году основал проект GNU, целью которого было  
создание открытой и свободной ОС.

На протяжении 80-х годов в рамках проекта GNU была создана большая  
коллекция ПО, основная часть которого впоследствии стала входить в  
состав дистрибутивов Linux. Однако к 90-му году в рамках GNU ядро  
операционной системы так и не было готово.

В начале 90-х Линус Торвальдс в университете изучал ОС Minix. Однако  
его разочаровали скромные возможности учебной системы. Тогда он начал  
создавать собственную операционную систему ~~с блэкджеком и~~. К концу  
лета 1991 года появился сырой вариант ядра, которое впоследствии  
назвали Linux. Поскольку Linux был свободно-распространяемым, а его  
исходные коды были открыты, он начал быстро развиваться благодаря  
большому сообществу программистов.

Так как проекту GNU до полноценной системы не хватало только ядра,  
Linux оказался весьма кстати. Ядро получило ПО из проекта Столлмана и  
превратилось в полноценную операционную систему GNU/Linux.

В последующей разработке ядра Linux и прикладного ПО приняли участие  
программисты со всего мира, основным средством взаимодействия был  
и остается Интернет.

Если первые версии Linux были ориентированы на компьютерных  
специалистов, то разработчики дистрибутивов позаботились о том,  
чтобы поставить ОС мог обычный пользователь.Дистрибутивы отличаются  
между собой не столько графическим интерфейсом, сколько областью  
применения (для сервера или настольного компьютера), системой  
управления пакетами и другим.

## #!/usr/bin/bash

Bash — усовершенствованная и модернизированная вариация командной  
оболочки Bourne shell. Одна из наиболее популярных современных  
разновидностей командной оболочки UNIX. В среде Linux часто используется
в качестве предустановленной командной оболочки.

Название «bash» — акроним от англ. Bourne-again-shell  
(«ещё-одна-командная-оболочка-Борна») и является игрой слов:  
Bourne-shell — одна из популярных разновидностей командной оболочки  
для UNIX (sh), автор которой — Стивен Борн, усовершенствована в 1987 году Брайаном Фоксом.

Основные моменты:

1. Любой bash-скрипт должен начинаться со строки #!/bin/bash.
В этой строке после #! указывается путь к bash-интерпретатору, поэтому если  
он установлен в другом месте, необходимо поменять её на нужный путь.
2. Коментарии начинаются с символа # (кроме первой строки).
3. В bash переменные не имеют типа.

Подробнее о синтаксисе можно узнать [здесь](https://devhints.io/bash) и [здесь](https://habr.com/ru/post/47163/).

В целом были предприняты попытки написания простых скриптов для запуска  
некоторых приложений, автоматизации рутинных действий(давно пора).

Также в процессе изучения были [найдены](https://github.com/aviaryan/utility-bash-scripts) интересные и полезные  
для рассмотрения и использования bash-скрипты.
